{
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Приложение. Координаты стоянок}
{\hfill\large\textbf{ПРИЛОЖЕНИЕ}}
\section*{Координаты стоянок}
Я долго думал, стоит ли публиковать координаты стоянок в~книге? Имеет ли это хоть какую\sdash то ценность, значение? Пришёл к выводу, что даже если 1 человек, водник, байдарочник, сможет этим воспользоваться, это поможет ему в пути, поможет получить максимум от отдыха на реке\mdash почему нет? Об одном только прошу, просто слёзно умоляю вас, друзья\mdash даже на отдыхе, даже в~состоянии <<подогретого сознания>> будьте людьми и не оставляйте после себя мусор на стоянках, уважительно и с должным почтением относитесь к природе нашей необъятной Родины! 

Координаты приводятся в системе WGS-84, cубъективно в скобках дана оценка стоянкам по~5\sdash бальной шкале, где 5\mdash лучшая, 1\mdash худшая. Там, где оценка в скобках не приводится, дана просто справочная информация. Сокращения л.б. и п.б.\mdash левый и правый берег соответственно.

Отдельно хочется предупредить вас, друзья, что за~несколько лет всё может очень сильно поменяться\mdash как из\sdash за человеческого фактора, так и природного (много раз мне приходилось видеть подмытые и обвалившиеся берега), поэтому не стоит воспринимать эти данные как истину в~последней инстанции, а лишь как информацию, могущую оказаться полезной. В частности, многолетние завалы на~Песи в ближайшее время точно никуда не денутся.

\newpage 
\subsection*{~р.Лидь}
\begin{longtable}[c]{>{\raggedright}m{40mm} >{\raggedleft}m{8mm}>{\raggedright}p{65mm} }		
\CoordsLidSeventeenBeforeLast & --- & стапель, п.б., 2017~г.\tabularnewline
\CoordsLidSeventeenFirst & --- & ночёвка, л.б., 2017~г.~(4)\tabularnewline
\CoordsLidSeventeenTresno & --- & разр.~пл., высадка л.б., 2017~г.\tabularnewline
\CoordsLidSeventeenTruba & --- & высадка п.б., 2017~г.\tabularnewline
\CoordsLidSeventeenSeloLid & --- & ночёвка, п.б., 2017~г.~(4)\tabularnewline
\CoordsLidSeventeenNearZaborie & --- & ночёвка, л.б., 2017~г.~(2)\tabularnewline
\CoordsLidFifteenStapel & --- & стапель, л.б., 2015~г.\tabularnewline
\CoordsLidFifteenGrishkino & --- & первая стоянка, л.б., 2015~г.~(3)\tabularnewline
\CoordsLidRightProtoka & --- & проход в правой протоке\tabularnewline
\CoordsLidSeventeenDnevka & --- & днёвка, п.б., 2017~г.~(5--)\tabularnewline
\CoordsLidSuperPlace & --- & супер-место, л.б.~(5)\tabularnewline
\CoordsLidFifteenTurgosch & --- & ночёвка, п.б., 2015~г.~(3)\tabularnewline 
\CoordsLidSeventeenBeforeLast & --- & ночёвка, п.б., 2017~г.~(3)\tabularnewline
\end{longtable}

\subsection*{~р.Горюн}
\begin{longtable}[c]{>{\raggedright}m{40mm} >{\raggedleft}m{8mm}>{\raggedright}p{65mm} }		
\CoordsGorunSixteenStapel & --- & стапель, л.б., 2016~г.\tabularnewline
\CoordsGorunSixteenPlotina & --- & разр.~пл., высадка л.б., 2016~г.\tabularnewline
\CoordsGorunSixteenUstie & --- & высадка на мысу, л.б., 2016~г.\tabularnewline
\end{longtable}

\subsection*{~р.Чагода}
\begin{longtable}[c]{>{\raggedright}m{40mm} >{\raggedleft}m{8mm}>{\raggedright}p{65mm} }		
\CoordsChagodaSixteenFirst & --- & ночёвка, л.б., 2016~г.~(4--)\tabularnewline
\CoordsChagodaGood & --- & стоянка, л.б.\tabularnewline
\CoordsChagodaFifteenFirstDnevka & --- & днёвка, л.б., 2015~г.~(4)\tabularnewline
\CoordsChagodaSixteenDrunk & --- & ночёвка, л.б., 2017~г.~(4)\tabularnewline
\end{longtable}

\newpage 
\subsection*{~р.Чагодоща}
\begin{longtable}[c]{>{\raggedright}m{40mm} >{\raggedleft}m{8mm}>{\raggedright}p{65mm} }		
\CoordsChagodoschaSemaphor & --- & семафор, л.б. \tabularnewline
\CoordsChagodoschaFifteenGoToStore & --- & высадка в магазин, л.б., 2015~г.\tabularnewline
\CoordsChagodoschaSixteenGoToStore & --- & высадка в магазин, п.б., 2016~г., антистапель 2017~г, 2018~г.\tabularnewline
\CoordsChagodoschaNineteenStapel & --- & стапель, л.б., 2019~г.\tabularnewline
\CoordsChagodoschaMegrino & --- & ночёвка за Мегрино, л.б., 2015, 2016, 2019 гг.~(5)\tabularnewline
\CoordsChagodoschaNineteenSecond & --- & ночёвка, л.б., 2019 г.~(4--)\tabularnewline
\CoordsChagodoschaFifteenKaban & --- & ночёвка, л.б., 2015~г.~(3)\tabularnewline
\CoordsChagodoschaSixteenNearKaban & --- & ночёвка, л.б., 2016~г.~(4)\tabularnewline
\CoordsChagodoschaNineteenDnevka & --- & днёвка, л.б., 2019~г.~(5)\tabularnewline
\CoordsChagodoschaFifteenSecondDnevka & --- & днёвка, л.б., 2015~г.~(5)\tabularnewline
\CoordsChagodoschaSixteenEmergencyNignt & --- & экстр. ночёвка, п.б., 2016~г.~(1)\tabularnewline
\CoordsChagodoschaZagrivieParom & --- & высадка, л.б., 2015~г., 2016~г.\tabularnewline
\CoordsChagodoschaFifteenAntistapel & --- & антистапель, л.б., 2015~г.\tabularnewline
\CoordsChagodoschaSixteenDnevka & --- & днёвка, л.б., 2016~г.~(5)\tabularnewline
\CoordsChagodoschaNineteenBeforeLast & --- & ночёвка, л.б., 2019~г.~(3)\tabularnewline
\CoordsChagodoschaNineteenAntistapel & --- & ночёвка, антистапель л.б., 2019~г.~(5)\tabularnewline
\CoordsChagodoschaSixteenSalin & --- & ночёвка, л.б., 2016~г.~(3)\tabularnewline
\CoordsChagodoschaSixteenAntistapel & --- & антистапель, л.б., 2016~г.\tabularnewline
\end{longtable}

\newpage 
\subsection*{~р.Песь}
\begin{longtable}[c]{>{\raggedright}m{40mm} >{\raggedleft}m{8mm}>{\raggedright}p{65mm} }
\CoordsPesEighteenStapel & --- & стапель\tabularnewline	
\CoordsPesZavalFirstBezObnosa & --- & завал без обноса\tabularnewline	
\CoordsPesEighteenFirst & --- & ночёвка, л.б.~(4)\tabularnewline	
\CoordsPesZavalSecondWithObnos & --- & завал с обносом, п.б.\tabularnewline	
\CoordsPesEighteenBeforeYahnovo & --- & ночёвка, л.б.~(5)\tabularnewline	
\CoordsPesEighteenAfterMyakishevo & --- & ночёвка, л.б.~(5)\tabularnewline	
\CoordsPesEighteenDnevka & --- & днёвка, л.б.~(5)\tabularnewline	
\CoordsPesEighteenAfterMinci & --- & ночёвка, л.б.~(5)\tabularnewline	
\CoordsPesZavalThirdBezObnosa & --- & завал без обноса\tabularnewline	
\CoordsPesZavalFourthWithObnosGRAND & --- & завал с обносом, п.б.\tabularnewline	
\CoordsPesEighteenKrutik & --- & ночёвка, л.б.~(4)\tabularnewline	
\CoordsPesEighteenLast & --- & ночёвка, п.б.~(4-)\tabularnewline	
\end{longtable}	
}