\chapter{Село Лидь и бросок до Заборья} 
\corner{64}

С утра сворачивались не торопясь. Олег пожарил рыбу на сковородке – вышло прелестно! Часть попробовали и съели тут же, а остальное взяли с собой впрок. Параллельно, как всегда, наварили походной овсянки и изволили позавтракать уже наверно часу в десятом. Лениво собирались, тщательно осматривая поляну на предмет забытых вещей – примятая трава и мох моментально скрывали в себе что-то невзначай уроненное.
Как только отчалили, началось село по обоим берегам. Но народу – никого не видно, никто не купается, белье не полощет и всё в таком духе. Ни души, а домов много. Причалили на правом берегу недалеко от моста, что посередине села. Рядом имелся деревянный трамплин, видимо для сиганий местной ребятни в воду. Подойдя к берегу, вылезали долго и аккуратно – глубина была существенной, а дно топким и вязким.  Все перепачкали ноги и чуть не потеряли шлепанцы. Пришлось присесть на трамплинчик и с него ополаскиваться. Когда с этим было покончено, Паша остался караулить байдарки, а остальные пошли вести разведку местности в поисках магазина. С.Ю. нашел местную жительницу, которая косила траву, и спросил у неё про магазин. Так мы узнали, что магазина в селе как такового нет, но лавка, конечно же, имеется. Однако сейчас она, скорее всего, закрыта, потому что хозяева уехали за товаром. Расспросили также про церковь и узнали, что её ремонтирует энтузиаст из Заборья… 
Пока стояли и получали весьма ценную развединформацию, мимо нас проехала «буханка» защитного цвета – это оказались хозяева лавки. Мы скорее пошли к сараю, указанному местной жительницей. Сарай оказался импровизированным магазином. Оказалось, что репеллентов у них в продаже нет!!! Катастрофа! Пока мы помогали хозяевам лавки разгрузить привезенный товар, они сходили в дом и нашли-таки для нас один баллончик «Рафтамид»-а. Это было спасением! Не сочтите за рекламу, но «Рафтамид» действительно оказался действенным репеллентом! С ним стало гораздо веселее – его свойства сохранялись надолго – комары и мошка держались на почтительном расстоянии. 
Пока стояли ждали около лавки, стали подтягиваться местные жители, также отследившие, видимо, приезд «буханки». У одних была собака, и её укусил клещ в нос. Мы были неприятно обескуражены тем фактом, что клещи таки есть в этих краях и даже не «где-то там далеко», а прямо вот тут рядом!
Ободрённые долгожданным приобретением репеллента, мы пошли обратно через луг около церкви, заправив штаны в носки, и постоянно осматривая друг друга во время движения, а также по прибытию на берег – очень не хотелось получить укус такого неприятнейшего насекомого, как клещ. На берегу немедленно устроили санобработку нашей верхней одежды из прикупленного баллончика. «Команда ГАЗЫ!!!», – жена неистово поливала всех желающих из баллончика... Средство имело стойкий запах ванили.
Погода стояла хорошая – солнечная. По небу плыли частые кучевые облачка. Жизнь, кажется, начала налаживаться – средство от комаров купили, погода нормализовалась! Впервые за мои походы я так прогадал с погодой… но что делать, отпуска были уже получены, всё было приготовлено… в конце концов, у природы нет плохой погоды, просто люди могут оказаться к ней не вполне готовыми. Сейчас же мы несколько привыкли, что за день дождь может внезапно пойти раз пять и так же внезапно прекратиться, а может и зарядить на полдня. 
Погрузились и отчалили, так же аккуратно усаживаясь в байдарки с того деревянного трамплинчика. Медленно прошли село дальше – богатых старых домов практически не заметили. Церковь посреди села относится, вероятно, к середине 19 века. Состояние строения плачевное, требуется капитальная реконструкция для его сохранения хотя бы как памятника архитектуры. Но, кажется, все моменты упущены – косметические ремонты больше без толку, а делать что-то капитальное никто не будет, и это понятно. Так что осталось ей лет 10-15 как максимум… На наш век хватило увидеть остатки этого северного зодчества. Купол у церкви обвалился, колонны сбоку – доживают свой век, их каменный фундамент тоже нуждается в капитальном ремонте. И всё это никому не нужно, потому что потому. Потому что вся реальная, живая жизнь ушла куда-то бесконечно вперёд…. А что же осталось тут? Эта разваленная церковь? Похоже, что так. Так и живут тут – пользуются мобильной связью, косят траву бензиновой газонокосилкой, а церковь стоит, как какой-то анахронизм, как недобитый символ давно ушедшей эпохи, зачем-то оставленный потомкам на растерзание. Тогда надо быть до конца честными – эпоха ушла, сменилась, настали другие времена. Да снеси ты уже это всё или оставь на растерзание нашему климату. Но нет, есть энтузиасты, которые находят силы и средства всё это восстанавливать, ремонтировать… зачем? И не ругаю я их, не осуждаю – риторически спрашиваю я – доколе будем мы цепляться за религию или делать вид, что цепляемся, когда в реальности все давно от неё отошли? Где же исторический материализм и всё вот это вот? Где Эра Великого Кольца по Ефремову? Где галактические экспедиции к далеким мирам?
Впрочем, я отвлёкся – посещение старых заброшенных мест всегда навевает какую-то тоску глубоко в закоулках души… Оставляя за спинами это старое село, превратившееся в деревню, мы проносимся дальше на своих байдарках – нас ждет река и километраж, а также странные думы по поводу бренности бытия. По плану сегодня грести около 25 километров, если, конечно, не встретим никаких препятствий, как вчера. Но, судя по карте, которую я тихонько рассматриваю в командирском планшете, их не предвидится, поэтому рвёмся вперед!
Олег просит посмотреть, что там такое чешется на спине. Оказывается, это впившийся клещ. Мда-а-а. Я стою в замешательстве, а Олег, напротив, не выражает никаких опасений и говорит, что, мол, вечером вытащим, на стоянке. Район-то, не энцефалитный, говорит он, да и кусали его много раз на рыбалке, так что он человек привычный. У меня в голове такое спокойствие слабо укладывается, но я отчего-то соглашаюсь потянуть с процедурой до вечера, хотя, по-хорошему, надо было вытаскивать немедленно…

Проходим несколько урочищ с бывшими переправами – остатки мостов, опор. Но всё это давно разрушенное и никакой опасности для нас не представляет. Лишь рельеф местности не перестает удивлять – попадаются холмы, обрывы, резкие перепады высот обоих берегов. Встречается много хороших мест для рыбалки – «рыбные места», как говорит Олег. Они, Олег с Пашей, уже все извертелись, сидя на носах байдарок, в поисках «хорошего рыбного места», да так, чтобы рядом была стоянка. В действительности никогда не получается так, чтобы и место для палаток хорошее, и подход к воде не крутой, и песчаный пляжик, и дрова чтобы, и сосны вокруг, а ещё чтобы рыба ловилась… Если хотя бы несколько пунктов из этого списка выполняются – мы думаем оставаться. А пока гребём дальше – мест для стоянок категорически нет.
Одно хорошо – погода! Дождь сегодня пока не собирается, и мы идём и жадно ищем глазами  стоянку. Километров за 10 до Заборья начинаются сосновые боры. Но всё почему-то на высоких берегах, да таких, что забраться крайне затруднительно, а уж байдарку затащить – вообще дело практически невозможное. Тут в полной мере осознаешь почему произносится «З\'{а}борье», а не «Заб\'{о}рье» – потому что не от слова «заб\'{о}р», а «за б\'{о}ром», то есть «за сосновым бором»… сразу вспоминается насчёт этого «там за туманами…» и гитарные аккорды… Так и плывём, периодически вылезая на берега этого бора для разведки.
По высокому левому берегу идёт наезженная грунтовая дорога и вставать в таком соседстве совсем не хочется. А правый берег – ещё выше левого. Ничего не попишешь, идём дальше. Погода не портится, запас времени ещё есть. Около 17 часов мы, порядком притомлённые переходом и в надежде найти хорошее место, замечаем на левом берегу остатки стоянки. Командую немедленно причаливать! Взбираемся на обрыв – место неоднозначное… С одной стороны, помним про дорогу по левому берегу – значит тут тоже она где-то рядом, с другой стороны места маловато – плоская поверхность, пригодная для постановки палаток, вытянута вдоль берега, а дальше от обрыва идёт какая-то канава. Надо принимать решение… Но сначала экипажи расходятся на разведку. Дороги близко не находим. Решаем, что места для палаток нам хватит. Да и столик со скамейками подкупает. Подъезда или подхода к стоянке нет – всё вокруг заросло высокой травой. Получается, что это как будто островок, а сбоку идёт канава, протока, которую по весне наверняка затапливает. Решаю оставаться на ночёвку, и мы устало идём разгружаться… сегодня мы прошли 24 километра.
К 18 часам лагерь окончательно разбит – над скамейками и столом натянули тент, рядом поставили палатки, притащили дров, развели костёр… усталость почему-то накатывает волной. Но не время расслабляться! У нас ещё медицинская операция по плану – надо вытащить клеща из Олега, поскольку спина – не самое удачное место, чтобы делать это самостоятельно. Проведя консилиум, склонившись над спиной Олега, мы решаем, что вытаскивать клеща буду я. Хоть мне никогда и не доводилось этого делать, я примерно представляю, как все должно быть. А там уж посмотрим, главное не торопиться. Достаю пинцет из швейцарского ножа, спирт, ватный тампон. Проводим дезинфекцию, и я принимаюсь выкручивать мерзкое насекомое. А клещ, походу, того, помер. Не шевелится совсем. Это облегчает задачу. Аккуратно выкручиваю его, стараясь не раздавить и не оставить ничего в ране. Но одна ножка или клешня или что там у этого гада есть, всё же остаётся впившейся. Говорю Олегу потерпеть, делаю небольшой надрез острым ножом и вытаскиваю пинцетом остатки. Уф!!! Ещё раз промываю место спиртом. Готово! Первая в жизни операция по удалению клеща завершена. Теперь надо заняться лагерем и ужином…
Вдалеке слышна железная дорога – значит, мы совсем немного не дошли до Заборья. Олег расчехляет гитару, С.Ю. очень кстати вспоминает про сало и горючее, Паша уже возится с удочками, а мы с женой занимаемся ужином. Вечер выдаётся как по заказу – словно вознаграждение за наше терпение – оранжевое солнышко закатными лучами нежно освещает стоянку. Сосны становятся ярко янтарными, лес залит закатным светом… и подо всем этим великолепием стоит наш тент и славно гуляет сплавная братия под звон металлических кружек и переливы гитары… атмосфера этого пробирает до самой глубины естества. Атмосфера спокойствия, отчужденности, свободы – ничто не заботит, не тяготит, не давлеет. Звуки природы ласкают слух, за сосновыми борами стучат поезда, добавляя романтики, а гитарные аккорды прочищают душу … «Там, за туманами, нежными пьяными…»
До моста в Заборье отсюда всего 3 километра по реке, узнаю я, включив GPS в телефоне. Наши координаты N59°32'10.40" E35°11'49.70". Завтра я снова окажусь в Заборье спустя два года – когда новоиспечённый Адмирал с двумя зелёными матросами высыпался из поезда на низкую платформу посреди этого всеми, казалось, забытого места и шагнул в неизвестность, преодолевая какие-то страхи, какую-то неуверенность, будучи в твёрдом намерении совершить дерзкое путешествие по этой реке, покорить водную гладь на стыке двух областей, на стыке двух периодов своей жизни – До и После Первого самостоятельного и по-настоящему дикого сплава; приблизить ту детскую мечту – сходить в поход, чтобы всё было так, как описано в томе номер 1 Советской Детской Энциклопедии… 
От нахлынувших воспоминаний становится безумно хорошо, а горючее помогает достать из глубин сознания буквально все ощущения, все картинки и даже запахи травы и дёгтя от старых шпал, когда только выпорхнули из поезда, принёсшего нас в 2015 году на станцию Заборье, в эти заповедные и почти нетронутые человеком места… Олег играл и играл на гитаре, Паша разливал и разливал яблочную, а вокруг нас наступала тихая северная ночь. Настроение у всех было преотличным – мы много пели, отводя душу в этом самозабвенном занятии. Даже С.Ю. подключился к нам и спел что-то из Высоцкого…
Спать залегли в этот день все очень поздно – в кромешной темноте. Ничего, это нужно было нам. Отдохнуть душой и стряхнуть с себя лишнее. А сейчас северная природа и чистейший влажный полночный воздух, полный запахов трав и хвои, успокоят нас, усыпят и придадут сил на завтрашний день. 
В палатке холодно. У нас с женой простенькая, но проверенная временем двускатная «Тунгуска-3». И хоть она номинально трёхместная, нам вдвоем с вещами тесновато. Чтобы хоть немного это исправить, я растягиваю также и бока внутренней палатки, но этого всё равно недостаточно – тесновато на уровне плеч и головы, если сидеть внутри. Из года в год всё хочу приобрести нормальную двускатную палатку, побольше размером… но их ассортимент тает с каждым годом – народ предпочитает новые дуговые... а мне милее старого образца – домиком, типа «памирки». От этой формы веет тем же, чем веет от стакана в подстаканнике в поездах, от стола с зеленым сукном, от старых ламп с зеленым абажуром… да… но пока мечты о лучшей палатке остаются мечтами, пользуемся тем, что есть. На ночь накрываю задний торец палатки плёнкой, чтобы там не гулял воздух и не дуло в голову. И каждый год с началом сезона снова из безумной искры разгорается мысль, что, быть может, в этом году я обзаведусь хорошей палаткой, с разделкой под печку… и тогда в горы? На Алтай? Эх…
Хотел вести судовой журнал в этом году. Но получилось как всегда – только в первый день одна запись и всё. Как-то не ложится на душу ведение журнала. А все впечатления с помощью фотографий и коротких видеозарисовок не передать. Поэтому в этом году решаю вести видеожурнал. То есть снимаю видео, в которых описываю, что делали сегодня, сколько прошли, описываю свои впечатления и т.д. Получается сносно. Большей частью перед сном, уже в палатке, собираюсь с мыслями и записываю материал до 10 минут – больше не позволяет камера. И сейчас, улегшись на матрасе, подвожу итоги трёх дней сплава, а потом мгновенно погружаюсь в глубокий богатырский сон.

\begin{center}
	\psvectorian[scale=0.4]{88} % Красивый вензелёк :)
\end{center}
