\chapter{Поиски днёвки. 06.08.16} 
\corner{64}

Ночка была не самая тёплая, но, тем не менее, я не замёрз. Новый матрас надёжно изолировал от прохладной земли\mdash всё\sdash таки уже август, хоть и намного теплее, чем в прошлом году, когда я шёл без матраса. Я выполз из палатки не слишком рано, народ тоже потихонечку начал раскачиваться. У меня отчего\sdash то возникло лёгкое ощущение неотвратимо приближающегося конца похода, хотя на самом деле, только\sdash только минула его половина. Видимо, это потому что в прошлом году я антистапелился в Загривье, мимо которого мы должны были сегодня проплыть. 
 
Итак, предстояло найти уникальное место для днёвки. Чтобы и песчаная коса была для купания, и лес красивый сосновый, и ровная полянка для палаток, и чтобы без травы высокой, и чтобы столик был желательно и чтобы и чтобы и чтобы\ldots  

После завтрака мы неторопливо и аккуратно спустили байдарки на воду с высокого обрыва. Потом привычно погрузились и отчалили. В скорректированном плане на сегодня мы должны были пройти Загривье\mdash место моего прошлогоднего антистапеля\mdash и идти дальше, но не далее Бывальцево, поскольку после него характер берегов Чагодощи снова поменяется\mdash песчаные пляжи пропадут. Погода радовала\mdash небо снова расчистилось, ярко светило солнышко. Белые кучевые облака медленно бороздили высокую августовскую синь. Жарко. Я снова сидел в байдарке, лишь прикрыв плечи шемагом, а голову панамой, постоянно смачивая её водой. 

Около деревни Загривье мы остановились на широченном песчаном пляже\mdash там же, откуда я в прошлом году пошёл на разведку выброски. Тут, судя по старой карте ГШ, должен был быть паром. Остатков парома я также не нашёл, как ни искал. Решили помыться в реке и передохнуть. Течение в этом месте было довольно приличным, так что купались аккуратно. Все намылились и с громким <<плюх>>, оставляя на поверхности воды мыльную пену, заныривали на глубину промыть свои тела. Прохладная водичка приятно бодрила! Покончив с водными процедурами, немного перекусили. На берег приехали местные на машинах. Я стал расспрашивать одного дедка о порогах перед Лентьево. Как оказалось, он слышал о них, но никогда сам лично там не бывал\ldots  что ж, посмотрим скоро сами, что это за пороги такие. 

Отчалив от пляжа, прошли протоками около Загривья и повернули вслед за руслом направо, оставляя слева высоченный песчаный обрыв с беседкой наверху. Фотографии этого места вышли просто умопомрачительными. Трепет охватил меня\mdash дальше снова первопроход\mdash если маршрут до этого места был мне знаком, то дальше мы снова идём в неизвестность! Ура\sdash а\sdash а!

Мы с Саней замешкались на песчаной косе, делая фотографии, и сильно отстали от бригады. Вышли на широченный плёс, увидели нашу флотилию далеко впереди, лопатящую веслами. Налетел встречный ветер, стало тяжело идти. Расстояние между нами и авангардом флотилии стремительно увеличивалось. Надо было исправить ситуацию. Зарядил сигнал охотника зелёной ракетой и пальнул вперёд под углом градусов 45, чтобы бригада услышала выстрел, заметила ракету и подождала нас. Они, к счастью, догадались и подождали. Дальше пошли более менее стройной кильватерной колонной.

Песчаные пляжи и обрывы становились всё краше и краше, но, увы, они скоро должны были закончиться близ деревни Бывальцево, о чём я знал из отчётов и спутниковых снимков. Так что место на днёвку надо было в любом случае найти на этом промежутке до Бывальцево. Плыли медленно и даже, я бы сказал, лениво. Два раза причаливали оценить место\mdash нам всё казалось не очень. То не было пляжика, то место для лагеря слишком далеко от воды, то ещё что\sdash нибудь. Привередничали.

И вот, пройдя примерно половину пути от Загривья до Бывальцево, мне показалось, что на левом берегу сразу за прибрежными кустами должна быть хорошая поляна без травы. Мы высадились на песчаный берег и взобрались по невысокому подъему наверх. Стоянка была отличная! Поляна ровная, стол, скамейки, куча места для палаток, кое\sdash какие дровишки валялись, мусора не было. И огромная песчаная коса есть, как и хотели. Решили, что, возможно, это лучшая стоянка из найденных нами в этом сплаве. Координаты N~59\degree~09.8869\textprime~E~36\degree~16.8261\textprime. На правом берегу чуть поодаль в глубине леса находилось урочище Лукобор, как оно было обозначено на карте ГШ. Что там раньше находилось, мне найти не удалось. Возможно какая\sdash то деревня, потому что место тут и вправду очень красивое\mdash река делает затяжной S\sdash образный поворот и имеются отличные песчаные косы.  Ясное дело, мы остались на днёвку.

Делали всё лениво, потому что времени было вагон\mdash на стоянку пришли часов в 14 или 15. Как обычно, перетаскали вещи, байдарки затащили и перевернули вверх днищем, развернули лагерь. Над столом натянули тент, памятуя о часто настигавших нас дождях в последние дни. Костёр сделали чуть в стороне, чтобы не подпалить тент. Место под палатки расчищали от безумного количества шишек\mdash видимо тут кормятся б\'{е}лки, но самих пушистых непосед мы не видели. 

Прошел лёгкий дождичек и появилась радуга. Природа радовала нас, одним словом. Паша и С.Ю., тем временем, отправились рыбачить ниже по течению. Дима и Саня обсуждали рок\sdash группы и музыку вообще, а Ваня счастливо участвовал в ничегонеделании. Я тоже отдыхал, слоняясь по лагерю с фотоаппаратом. К середине похода мышцы уже окончательно перестали ныть, привыкнув к физнагрузке, а кожа на руках огрубела от весла, потому что я грёб по привычке без перчаток. 

С днёвкой всё сложилось как надо\mdash отличнейшее место в полнейшей глуши\ldots  связи и той нет. Я включил телефон и попытался отправить жене смску, но сообщение не проходило. Встал на пенёк, связь лучше не стала. В итоге, походив по берегу и поискав связь, я бросил это бесперспективное дело\mdash до ближайшего населенного пункта\mdash Бывальцево\mdash  километров 8\sdash 10 по прямой, да и не факт, что там есть вышка сотовой связи.

Вечером заготовили дров\mdash притащили ещё брёвен и распилили их. Дима вызвался приготовить ужин, а остальные стали ему помогать. Наш шеф\sdash повар порадовал нас кус\sdash кусом с тушёнкой, салатом с тунцом(!) и традиционным супом. Вот это да! Настоящее походное пиршество! Приготовив ужин, сидели застольничали допоздна, благодарили нашего шеф\sdash повара. Стемнело и в ход даже уже пошли фонари. Саня наигрывал на губной гармошке. Я блаженно сидел на стульчике, прислонившись к дереву, и пускал вверх колечки дыма из трубки. Пожалуй, в этот вечер я, возможно впервые за этот сплав, по\sdash настоящему прочувствовал атмосферу уединения и отречённости от цивилизации. Эти сладкие минуты! Дорожу ими. Собственно, ради этих мгновений и затевается всё вот это вот. Они проносят, как будто тайком, нелегально, в душу спокойствие, удовлетворение, сознание дикости, первобытности, естества. Именно эти минуты очищают сознание и ради них мы идём в походы, сплавы\ldots 

Спать расползлись очень поздно\mdash всё равно завтра выспимся! Ведь завтра долгожданная днёвка! Каждый из команды наверно уже много раз тихонько проклинал меня и С.Ю., как командиров, что мы никак не остаёмся на днёвку. Но от длительного ожидания место, выбранное сейчас нами, становилось только лучше в сознании притомленного туриста\sdash водника.

\begin{center}
	\psvectorian[scale=0.4]{88} % Красивый вензелёк :)
\end{center}
