\chapter{Отъезд. 03.08.15}
\corner{64}

И вот, наконец, настал день отъезда. Как я ждал этого момента! Мой первый по-настоящему самостоятельный большой поход. Этим я грезил примерно с 6\sdash го класса, как только начался курс физической географии\ldots~и теперь это\mdash реальность! Это~шаг куда\sdash то вперёд, это абсолютно новый опыт в моей жизни\mdash ничего подобного до этого я не совершал\mdash вот так, полностью автономно и в отрыве ото~всего и вся. Я с упоением воображал по топографической карте реку, обрывистые берега, чистейшие сосновые леса и~песчаные пляжи\ldots 

Поезд Москва\nobreakdash--Череповец отходил от Ярославского вокзала в 21:05. Заблаговременно, часа за полтора, как~всегда не рассчитав со временем, я оказался на вокзале. Совершенно официальная парковка у вокзала обошлась в~100 руб/час. Заняли парковочное место и стали ожидать остальную часть команды. Погода в Москве хмурилась, я~кутался в~штормовку и одновременно старался как можно меньше сомневаться в успехе предстоящего мероприятия. Небо~густо заволокло облаками. Перед парковкой угрюмым от~облачности серым цветом расположилась стена Ярославского вокзала\ldots

Ярославский вокзал из Трёх Вокзалов занимает в~моём рейтинге 2 строчку\mdash интересная архитектура и~особенная красота, по~сравнению с~другими. Ленинградский по~соседству\mdash первую, естественно, поскольку сразу приковывает взгляд строгостью стиля и классическими формами. Про Казанский, сборище из бесчисленного количества непонятных пристроек, надстроек и подземелий, говорить совсем не приходится.

Время ожидания тянулось медленно. За полчаса до~отправления или~даже раньше подали поезд, и~вскоре вынырнула из метро моя команда. Увидав~издалека их~огроменные рюкзаки, я~чуть не выругался в~голос\mdash ЧТО они везут?! И это же только одежда и палатка\ldots ~без~продуктов! Не~для них ли я сто раз переписывал и сокращал список вещей?! В первый раз все этим болеют\mdash тащат с собой кучу ненужного: лишние ботинки, резиновые сапоги, лишнюю смену одежды, лишнее ещё\sdash что\sdash нибудь\sdash тяжелое\sdash и\sdash объёмное и прочее\sdash прочее\sdash прочее. Я~хотел уберечь ребят от этого печального опыта, но~не~сумел\mdash видимо каждый, как ни крути, должен набить себе эту шишку сам, увы. В свой первый сплав я тоже набрал кучу ненужного, чего вполне мог бы не брать. И это было учтено в последующие разы. А тут\ldots~видимо, придётся с этим смириться, с этими огромными рюкзаками, что ещё поделать?

Билет на байдарку (какая издёвка от РЖД) был приобретён заранее, и с посадкой в поезд проблем не возникло. Билеты на экипаж я купил электронные\mdash предъявляешь только паспорт при~посадке и проходишь\ldots~XXI век в действии, с ума сойти! Отмечу,~что фирменный поезд Москва\nobreakdash--Череповец номер~126Я~<<Шексна>>\mdash \textit{единственный} поезд из Москвы до~Череповца на~2015~год. 
 
В Череповце нас ждёт пересадка на Архангельский поезд, следующий до Санкт\sdash Петербурга под номером 009С. Сходить нам на станции Заборье, как уже неоднократно упоминалось. До~Череповца от~Москвы ехать 8 часов примерно, от Череповца до Заборья около трёх с половиной. Перерыв между поездами 4 часа\mdash за это время как раз надеялись закупиться продуктами. Ехали везде, естественно, плацкартом\mdash плацкарт наше всё, будь ближе к народу! 

Мы подошли к нашему вагону и начали грузиться. Таскали вещи при загрузке мы, конечно, неприлично долго, но внутри вагона довольно быстро раскидали всё по~просторам третьих полок, а упаковку с байдаркой положили вниз под сиденье. Место на 4\sdash го члена экипажа, билет которого пришлось сдать, никто не занял, и мы с радостью его оккупировали, благо со стороны проводницы никаких претензий не было.

Жена безумно волновалась за меня, и расставание с~ней далось особенно тяжело, хотя Адмирал сплава и~не~должен показывать виду. И вот, последние объятия, все расселись по местам, закончена посадка. Поезд неслышно трогается с~места и плавно набирает ход. Все машут руками, а~жена отходит в сторону на платформе, чтобы дольше было видно меня из окна\mdash машу ей рукой в ответ и шлю воздушный поцелуй. Не горюй, милая, я скоро вернусь, а~сейчас Дух~Авантюризма зовёт меня в путь!
\newpage
Платформа вскоре скрылась из виду, и мы продолжили размещаться в вагоне. Этот самый единственный поезд до Череповца, хорошо ещё, что фирменный, оснащённый биотуалетами и прочими благами цивилизации, удобно прибывает\mdash утром. Как раз ночку поспать и уже приедем. В первый раз мне довелось ехать в плацкарте на нижней полке\mdash всегда брал верхние до этого, куда бы ни ехал. Удобно, что сказать. Никто не сшибает головой твои ноги, свисающие в проход со второй полки при росте за 190 сантиметров. Теперь, на нижней полке, мои ноги сшибают ногами, а не головами. Но не сильно и не матерясь. Терпимо. 

Поезд, тем временем, уже выехал из Москвы, и~начались обычные плацкартные разговоры.  Обо всём по чуть\sdash чуть. Плацкарт, как явление, вещь незаменимая и ни с чем не~сравнимая. Если его когда-нибудь отменят\mdash это~повод для новой Великой Октябрьской как минимум, ибо это будет чересчур. Плацкарт\mdash это не просто способ максимально дёшево добраться куда бы то ни было, это\ldots~своя атмосфера. Это полки, это проход, это титан в~начале вагона, это еда из~дома в~фольге, а~ещё ноги, свисающие в~проход\ldots~ну,~словом, вы понимаете. А если не понимаете, срочно проверьте свой паспорт\mdash вы точно гражданин~России? 

Взяли чаю по 30 что ли рублей. Очарование чая в~стакане с~подстаканником и постоянно позвякивающая ложечка\ldots~иностранцам не понять\mdash им главное комфорт, выгода, деньги. Тут же иное. 

Долго болтали о разном, шутили. Волнение команды было видно невооружённым глазом, да я и сам, естественно, волновался, но романтика путешествия и жажда неизведанного звала вперёд. И~всё\sdash таки, в какую авантюру мы ввязываемся! Ух!!! Я~был просто горд собой, что решился на такое и сумел, конечно не без поддержки начальника, организовать свой первый по\sdash настоящему дикий сплав. 

Народ вокруг стал укладываться и мы, последовав их примеру, тоже улеглись пытаться заснуть под стук колёс. Места у нас были в купейной части плацкартного вагона\mdash два нижних и одно верхнее. Я расположился внизу, а~Лёня с~Аней на двух полках напротив. Вскоре выключили основное освещение, оставив только приглушённое ночное дежурное. Поезд смиренно отмерял километры ярославской железной дороги стуком колесных пар\ldots

Удалось устроиться удобно и я лежал, укутавшись в~простынь, пытаясь заснуть. Но~сон не шёл\mdash я~не~сильно устал за день и вечер, к тому же перекидывался смс\sdash ками с женой, ловя моменты, когда была связь. Жалко,~что~она не идёт со мной в этот раз и безумно грустно от~этого\ldots~уж~кто\sdash кто, а она\sdash то идеальный напарник в походе, в чём я не~раз убеждался.
 
Отгоняю от себя вдруг налетевшую тоску мыслью о~том, что~я\mdash Адмирал сплава и двое зелёных матросов, уже храпящие к этому моменту на соседних полках, на реке будут полностью зависеть от меня. Мне, как предводителю, Адмиралу, придётся давать указания, держать всё под контролем, при этом стараясь не~переусердствовать, и~не~забывать самому принимать в нашем действе самое активное участие. Неведомое ранее чувство особенной ответственности подкатывает, но потом я вспоминаю книгу <<Географ глобус пропил>> \cite{ГеографГлобусПропил} (а также недавно вышедшее по~ней кино) и меня отпускает. 

Одновременно возникает странное неизведанное чувство отрешённости от мира\mdash как будто вся привычная жизнь идёт параллельно нам, а мы как бы со стороны, на~обочине~её, в~параллельных мирах; как будто мы\mdash не~мы, а~кто\sdash то другие, в тельняшках и штормовках\mdash сели в поезд и несёмся навстречу неизвестности. Вскоре веки мои тяжелеют, и я проваливаюсь в сон.

\begin{center}
	\psvectorian[scale=0.4]{88} % Красивый вензелёк :)
\end{center}