%\chapter{Амёбы. 03.08.16} 
\chapter{Амёбы} 
%\corner{64}
\vepsianrose

Утро было тяжёлым для всех, а для Адмирала особенно. Сборы лагеря и снаряжения прошли как\sdash то мучительно долго. Один только Ваня счастливо скакал вокруг нас, поминутно спрашивая что\sdash нибудь. Получая ответ, он успокаивался на пару минут, а потом задавал новый вопрос. Кто\sdash то ругнулся в сердцах, а Ваня сказал, что мы, мол, можем ругаться, потому что он <<все\sdash все слова знает!>>. Бойкий мальчик, подумалось мне. 

%<<Ваня!>>,\mdash повысил голос Дима,\mdash <<Прекрати!>>. Ваня поймал кураж и не унимался: <<А что, папа? Я все\sdash все слова выучил, я всё\sdash всё знаю!>>. И, видимо, желая добить папу и показаться нам крутым, продолжил: <<Ты думаешь, я ничего не знаю, а я всё\sdash ё\sdash ё знаю! А ещё я видел в интернете, как$\ldots$>>. <<ВАНЯ!!!>>,\mdash закричал его папа, прерывая поток малолетнего сознания,\mdash <<Замолчи немедленно!!!>>. Мы не сдержались и  дружно заржали$\ldots$ Ваня явно нарвался на отлучение от интернета. Хотя, в общем\sdash то, ограничивать всё же нужно$\ldots$ Мы, тем временем, продолжали сворачивание лагеря$\ldots$ 

\diagdash Ваня!\mdash повысил голос Дима,\mdash Прекрати! 

Но Ваня поймал кураж и не унимался: 

\diagdash А что, папа? Я все\sdash все слова выучил, я всё\sdash всё знаю! 

И, видимо, желая добить папу и показаться нам крутым, продолжил: 

\diagdash Ты думаешь, я ничего не знаю, а я всё\sdash ё\sdash ё знаю! А~ещё~я~видел в интернете, как$\ldots$ 

\diagdash ВАНЯ!!!\mdash прервал Дима поток малолетнего сознания,\mdash Замолчи немедленно!!! 

Мы не сдержались и  дружно заржали$\ldots$ Тем временем, продолжалось ленивое сворачивание лагеря$\ldots$ 

Красивая стоянка провожала нас в лучах утреннего солнца, и мой экипаж опять отчалил первым. Грести мы особо не гребли, да и состояние было вообще не боевым. Течение само несло по реке Чагоде к одноимённому посёлку, где, как и в прошлом году, мы планировали дозаправиться в магазине продуктами. Я лишь изредка подруливал веслом, как и Геннадич. Плыли как две амёбы, обмякнув в байдарке. По GPS определил, что скорость течения примерно 5 км/ч! Вот это да! Мы совсем расслабились и не гребли, отдыхали. Я достал трубочку, сполз на дно байдарки и расслабился ещё больше, задымив. Геннадич, решивший перед походом бросить курить, жестоко разочаровался в своих намерениях и уже успел запастись вместе с Пашей куревом в Смердомском.

\diagdash Сань!!! Подрули чтоли?!\mdash встрепенулся Геннадич.

\diagdash Такой сон спугнул! Ёпрст!\mdash приподнялся я со дна байдарки, уперевшись локтями в фальшборта.

\diagdash Щ-щ-щас в берег ломанёмся! САНЯ!!!

%\diagdash Да чтоб его!\mdash пришлось окончательно выковырнуть себя со дна байдарки и выправить курс$\ldots$
\diagdash Да чтоб его!\mdash пришлось окончательно выковырнуть себя со дна байдарки и резво выправить курс, жёстко табаня$\ldots$

Команда отстала, потому что снова отчаливали по\sdash очереди. Мы же, лениво подруливая вёслами, добрались до железнодорожного моста в Чагоде. Решили причалить и~подняться на него, пока команда догоняет нас. Тем более, я ещё в прошлом году хотел забраться на этот мост, но тогда мы почему\sdash то прошли мимо\mdash то ли рвались быстрее в магазин, то ли я поздно заметил место, где можно было причалить. Сказано\mdash сделано, и вот мы, совершив манёвр разворота носом против течения, пристали к низкому левому берегу после моста и пошли подниматься на железнодорожную насыпь.

С моста открывался отличный вид на устье Чагоды. Тут происходит слияние рек Песи и Чагоды в Чагодощу. Стоял и думал\mdash хочется ведь и по Песи сходить. Названия рек <<Песь>> и <<Лидь>> на разных языках по одной из версий означают одно и то же\mdash <<песчаная>>\cite{ЧагодаАльманахКузнецов}, что я хорошо усвоил в прошлом году, лихо сев тут в устье на~песчаную мель прямо посреди реки. 

Песь$\ldots$ С заброской будет не всё так просто, но~жутко хочется попасть на неё. Как хотелось в прошлом году на Лидь, так сейчас хочется на Песь. Хотя, что значит непросто, если брать машину? Да элементарно! 
%Посетить Хвойную хочется не только из\sdash за благозвучного названия и её истории. Там, как я теперь знаю, расположен местный пивзавод\footnote{примечание от 2017 года\mdash опрошенные местные о Хвойнинском пиве знать не знают, что странно.} и просто обязан быть при нём магазин. Кроме того, 
Песь обещает быть отличной неширокой камерной речкой на~всём своём протяжении вплоть до Сазоново! Потому что, откровенно говоря, Чагодоща для байдарки уже несколько великовата\mdash ширина 50\thinspace\nobreakdash--\thinspace 100 м, простор огромный, ощущения камерности нет, зато есть чувство покорения водного простора. Песь~иная. Она не такая широкая и больше похожа на~Лидь, недаром их названия означают одно и то же. Сходим, обязательно сходим, покорим!

Вид же самого железнодорожного моста был очень запущенным. Облезлая краска, старые рельсы и шпалы, заросшие травой. Железнодорожное хозяйство тут в~упадке. Сделав пару фотографий, заметили нашу бригаду, показавшуюся из\sdash за поворота. Пора к байдарке. Дальше наш путь лежал до автомобильного моста, где по старой схеме хотели десантироваться на левый берег и сходить в магазин. Прошли мимо железнодорожного семафора. Координаты\mdash \CoordsChagodoschaSemaphor. Я его уже видел раньше, и причаливать не хотел; команда тоже не выразила желания и мы пошли дальше. 

Добравшись до автомобильного моста и места на левом берегу, где я причаливал в прошлом году, обнаружили там двух личностей, судя по виду, без определенного места жительства, спящих под открытым небом. Оставаться в таком соседстве, пока кто\sdash нибудь пойдёт в магазин, не захотели и поэтому переправились на~противоположный берег, где никого не было. Координаты\mdash \CoordsChagodoschaSixteenGoToStore. Геннадич и я снова остались караулить байдарки, а команда выдвинулась в магазин, предварительно проинструктированная мной как его найти. Они пересекли Чагоду по автомобильному мосту и~сфотографировали нас, а мы их. На мосту же свершалось историческое событие в масштабах посёлка, района, области, страны, планеты, галактики\mdash  перекладывали асфальт$\ldots$ 

К байдаркам приплыли утки, причём много! И они не очень\sdash то нас боялись, из чего мы подумали, что они домашние. Геннадич всё пытался одну из них поймать, чтобы зажарить на ужин, но тщетно\mdash осторожные! Но это и~к~лучшему\mdash никто из нас не охотник и освежевать дичь не сумеет. Хотя, не сложнее же курицы, но$\ldots$ утки были осторожны, словно читая хищные гастрономические мысли моего старпома.

Геннадич всё караулил бдительных уток, а я вытащил из байдарки плащ\sdash палатку, расстелил её на траве и амёбно улёгся отдыхать. Состояние плавно улучшалось$\ldots$ Погода стояла облачная, лёгкий ветерок обдувал нас, в\'{о}ды Чагодощи степенно и плавно проходили мимо нас дальше, к Мологе$\ldots$ я лежал в полудрёме и думал о порогах на маршруте\mdash как они там, ждут нас? Или поджидают?

Команда вскоре вернулась с сумками продуктов. Ваня кушал пиццу, а остальные несли позвякивающие пакеты с~яствами. Распихали всё прикупленное по грузовым отсекам и скоро отчалили, взяв курс на мою прошлогоднюю стоянку за селом Мегрино. Ориентир\mdash мегринская церковь. После неё ещё километра два, и мы должны быть на месте.

К церкви подошли только около пяти часов вечера, поскольку абсолютно не спешили и часто причаливали для осмотра новых потенциально\sdash стояночных мест. В этот раз при низкой серой облачности место воспринималось совершенно по\sdash другому, не так торжественно что ли, но~церковь всё равно смотрелась очень красиво\mdash белая, на~левом берегу, среди редких сосен.
 
Трос через реку для парома в Мегрино был на~месте, только мне показалось, что красных флажков на~нём несколько поубавилось. Парома по\sdash прежнему было не видно. Итак, оставалось около двух километров до прошлогодней стоянки. Я помнил, что место там появлялось как\sdash то внезапно среди неказистых берегов. Так, естественно, и произошло. После поля на левом берегу и какого\sdash то разваленного сарая последовал перелесок и вот\mdash шикарный песчаный подъём и~большая ровная поляна, окружённая соснами и берёзами. Причаливаем! 

Я снова нашёл свои старые костровые палки, подумать только! Мы их использовали повторно. Дров было завались\mdash кто\sdash то распилил прошлогоднюю огромную поваленную берёзу. Из той же берёзы, судя по всему, сделали новые брёвна\sdash скамейки около стола. Словом\mdash место класс! Можно было бы и устроить тут днёвку, но~команда пожелала найти место более безлюдное\mdash всё таки рядом село и~пилорама в Горках. Что ж, с этим я согласен, будем искать днёвку завтра. Только, насколько я помню, вплоть до Званца места будут не очень\mdash заросшие берега и~лиственный лес. А значит, днёвки завтра нам не видать. Но команда этого не знает и надеется. Текущее же место всем понравилось\mdash шикарнейший вид с высокого берега вверх по течению, столик со скамейками для трапезы в тени сосен, оборудованное годами костровище, ровное место под палатки. Естественно, мы остались на ночёвку и стали разгружаться. Координаты\mdash \CoordsChagodoschaMegrino.

Тем временем, лагерь уже оборудован, костёр пылает, вовсю идёт заготовка дров. Я успеваю искупаться и~вымыться в реке перед вечерней трапезой. Солнце садится в тучу красным цветом. Не очень хороший знак, как бы не~испортилась погода!  

У нас, как всегда, замечательный ужин\mdash в этот раз даже на столике и со скамьями из брёвен. Откуда ни возьмись, Дима достаёт забугорное снадобье из агавы. В этом сплаве он и Геннадич\mdash главные виночерпии, наполняющие наши железные кубки. Под вечерний супец, да с прибаутками, всё улетает просто на ура. 

Ночь спускалась незвёздная, небо заволокло низкими тучами. Жаль! В этот раз я тащу с собой уже не просто фотострубцину, как в прошлогоднем сплаве, а полноценный фотоштатив\sdash треногу\mdash хочу поснимать всё те же астропейзажи, но~каждый раз к полуночи небо заволакивает облаками$\ldots$ не~везёт.

Укрыв палатку полиэтиленовой пленкой от дождя, я~заполз в спальный мешок и моментально заснул. Назавтра, как я помнил с прошлого сплава, должен был быть долгий ходовой день$\ldots$ 

\begin{center}
	\psvectorian[scale=0.4]{88} % Красивый вензелёк :)
\end{center}
