%\chapter{<<Есть чё?>>. 02.08.16} 
\chapter{<<Есть чё?>>} 
%\corner{64}
\vepsianrose

С утра мы немного проспали, зато выспались, что так необходимо было после ночной заброски. Насчёт километража я был спокоен\mdash мы слегка перевыполнили норму вчера, да и течение! Течение помогает нам очень сильно! При таком течении всё пойдёт гладко, был уверен~я. Приготовили на завтрак мою традиционную походную кашу\mdash овсянку с орехами и сухофруктами. Подкрепились. Потом собрали вещи, свернули лагерь и стали грузиться в~байдарки по\sdash очереди, потому что выход к воде был очень узким на склоне с расщелиной. 

На этот раз мы с Геннадичем отчалили первыми. Я~рвался вперед\mdash  сегодня по плану проходим устье моей старой знакомой\mdash  Лиди, и останавливаемся в~районе моей прошлогодней стоянки. Геннадич уже вчера приноровился к~гребле, и~мы~почти не~петляли в~русле. Надо будет в следующем сплаве попробовать поставить руль на~байдарку$\ldots$ конечно, сделать это будет трудновато, потому что я люблю на корму привязывать вещи, но$\ldots$ можно постараться. Хотя С.Ю. и говорит, что руль для байдарки это довольно бесполезная вещь, и~я, в~целом, с ним согласен, попробовать всё же хочется$\ldots$ 

\diagdash А есть чё?\mdash делая характерный жест рукой, вопрошал Геннадич,\mdash Мои закончились!

\diagdash У меня только рассыпной,\mdash предлагал я,\mdash скоро Смердомский, сходите в магаз с Пашей!

Бросить сию пагубную привычку в походе\mdash дело гиблое\mdash не стоит пытаться, и Геннадич не стал исключением: он и Паша отчего\sdash то не запаслись куревом и~теперь страдали.

Буквально через 200\thinspace\nobreakdash--\thinspace 300 метров после выхода на~воду, мы с Геннадичем замечаем на левом берегу огромную отличнейшую ровную стоянку$\ldots$  работа Закона Лучшей Стоянки: <<Лучшая Стоянка чуть ниже по~течению>>. Причаливаем, выходим на берег. Да что ж такое! Места много, есть приличный стол, скамьи, причём довольно свежие. Но зато есть наезженный подъезд\mdash  место, видимо, популярно. В сторонке стоит стенд (!) с плакатами, посвященными Тихвинской водной системе. Координаты\mdash \CoordsChagodaGood. Ничего не поделаешь\mdash не дошли сюда, так не дошли\mdash на нашем месте тоже было неплохо. Остальная часть флотилии, тем временем, уже подплывает к нам. Занимаем места в своей байдарке, и наша эскадра выдвигается дальше вниз по Чагоде$\ldots$  

Берега в этот день не радуют\mdash  сплошные заросли. На~левом берегу встретилось одно хорошее место для стоянки с~навесом и~столом. Но, во\sdash первых, очень близко к населённому пункту, а во\sdash вторых, километраж на сегодня ещё не прошли. 

Вскоре приближаемся к Смердомскому, где с~незапамятных времён находится стекольный заводик и~<<смердит>>. С воды видна еле\sdash еле дымящая труба, склад завода и готовая продукция\mdash  бутылки в прозрачных контейнерах. Причаливаем, команда желает сходить в магазин. Я остаюсь караулить байдарки и маяться бездельем. Немного общаемся с местным, который косит траву на берегу. Потом приходят парень с~девушкой и~отплывают на моторке рыбачить. Скоро возвращаются и~наши гонцы из~магазина, позвякивая пакетами$\ldots$ 

В этот день прошли под мостом через трассу А\sdash 114 в Первомайском, по которому проезжали при заброске. Потом прошли и деревню Анисимово, где, согласно старым картам, должен был быть водомерный пункт. Разыгравшееся воображение рисовало водомерный пункт в~виде покосившейся будки, откуда суровый мужик в ватнике, сапогах и шапке ушанке выходит раз в день ровно в полдень и идёт к реке снимать показания с огромной закопанной там на берегу линейки, а потом аккуратно записывает их в толстенную амбарную книгу {\fontspec{GOST type A Italic}{наклонным ГОСТовским шрифтом}}. Однако, ничего этого, конечно же, там не оказалось. Водомерного пункта не было или мы не заметили его. Собственно, это нас нисколько не огорчило\mdash уровень воды был очень высок, о чем я судил по своим замерам веслом, по~прибрежной растительности, а также по следам от воды на~опорах~мостов. 

Мы шли дальше\mdash  навстречу перекату перед устьем Лиди. О его существовании я узнал из прочитанных при подготовке к сплаву отчётов, но не был уверен, что по такой высокой воде мы его ощутим. Так и вышло. Слева впала Лидь, переката никакого на Чагоде не было. Более того, в~устье Лиди тоже не было видно переката, хотя в прошлом году по низкой воде я очень хорошо на нём протрясся. Так~же, как и в прошлом году, причалили на левом берегу около турбазы тут же в устье и расположенной. Вылезли походить и~размяться. 

С базы доносился собачий лай, но смотритель, как в~прошлом году, не вышел. Глядя на увеличившуюся ширину реки, С.Ю. слегка раздосадовано сказал, что самый интересный участок мы прошли в первые же 2 дня. Да, река стала гораздо шире, но течение! Течение продолжало радовать. Идти по узкой речке здорово\mdash  есть атмосфера камерности и миниатюрности. Тут же ощущаешь размах и~простор водной глади.

Маршрут дальше по Чагоде я уже проходил в прошлом году, так что почувствовал своеобразную уверенность, и~мы~понеслись дальше\mdash  до моей прошлогодней стоянки. Здорово и интересно идти в неизвестность по новой реке, но~в~уверенности на пройденном ранее маршруте тоже что\sdash то есть. Потому что каждый год всё по\sdash разному, ничего не~повторяется точь\sdash в\sdash точь и снова можно открыть для себя что\sdash то новое. 
 
Перекатов на Чагоде после впадения Лиди мы также не~заметили, хотя в прошлом году они были и добавили немного экстрима в маршрут. Остаток нашего сплавного дня прошёл достаточно спокойно и размеренно, но к концу я уже просто ёрзал, сидя в байдарке на своем гермомешке\mdash  так хотелось быстрее увидеть свою прошлогоднюю стоянку, и что там на~её~месте~стало. 

Стоянка в прошлом году тут под Чагодой конечно была не особо хорошая\mdash  мало ровного места и донимали полчища муравьёв. Но мы всё равно причалили для осмотра. Я нашёл своё костровище, и даже мои костровые палки продолжали стоять на том же месте! Чуть ниже по течению была ровная площадка, я её заприметил ещё с прошлого года. Решили дойти до неё и причалить. Там оказалось слишком много мусора и, что особенно плохо, много битого стекла. Настолько много, что я не могу поверить в то, что к этому причастны немногочисленные сплавщики. Скорее местные из Чагоды приезжают сюда <<культурно>> отдохнуть на алкорыбалку. 

Экипаж С.Ю. прошел ещё метров 200\thinspace\nobreakdash--\thinspace 300 ниже по~течению, разведал место и вернулся. Как они утверждали, там было лучше, но снова крутой подъем. С прошлого года я такого не помнил, но отчего же не попытать счастья? Мы~с~Пашей вдвоём пошли пешком в разведку. Разведанное место пришлось мне по душе, решили оставаться. Ну~а~крутой спуск к воде\mdash  нам не привыкать, зато поляна просто загляденье\mdash  вокруг высокие сосны и нет адских муравьев. Координаты стоянки\mdash \CoordsChagodaSixteenDrunk.

Причаливали и перетаскивали вещи снова по\sdash очереди. Бригаду смущало, что в тридцати метрах от стоянки проходит грунтовая дорога, но я уверил всех, что тут вообще никто не ездит. Забегая вперед, скажу, что пока мы стояли, ни одна машина не прошла мимо нас, потому что был вторник, а не выходные. Эта грунтовка соединяет ту базу отдыха, что стоит в устье Лиди, с городом и ездят по ней просто ну крайне редко. Эта же грунтовка, надо полагать, тянется и дальше\mdash вдоль берега Лиди в сторону Тургоши.

Вырубили костровые палки в молодой поросли сосен и~берёз на другой стороне грунтовки, обустроили костровище на холмике, организовали полевую кухню. Место радовало\mdash красивый пригорок, высокие янтарные сосны на крутом склоне к воде. К~закату у~нас уже был приготовлен отменный, как и всегда, ужин, и~все собрались у~костра. 

В прошлом году я дневал тут чуть выше по течению. Но~тогда это была вынужденная днёвка\mdash  надо было заклеить байдарку после <<блестящего>> прохождения шивер. И тогда это был уже третий сплавной день, а в этот раз только второй\mdash рановато дневать. Поэтому на совете Капитанов решили остаться тут только на ночёвку.

Солнце уже не освещало стоянку, зато верхушки сосен на противоположном берегу были великолепны в~его розово\sdash оранжевых закатных лучах. Ночь спускалась не звёздная, небо снова заволокло серыми тучами. Горючее закончилось, народ загрустил, стал расползаться по~палаткам. Но тут я достал десантную флягу с~96\sdash ым, передал её Старпому для разведения в пропорции <<два~к~трём>>, и мы продолжили посиделки. 

Я вспомнил песню Дольского <<Выходной без любви>> и~немедленно приступил к исполнению$\ldots$  

%\vspace{0.5cm}
%\noindent\textit{А мы привратнику кричим: Откройте двери, \\
%На нас там занято! Но нам швейцар не верит. \\
%Открыл и пузом отодвинул он Алёшу: \\
%\diagdash А ты, мол, вовсе, ты уже хороший!\\
%\\
%\diagdash Да нас же трое! Это же не сто!\\
%А он нам отвечает\mdash Нет местов!\\
%Я вас за пьянство не хочу обидеть,\\
%но вы, ребята, все в абстрактном виде$\ldots$ 
%}
%\vspace{0.5cm}
\vspace{0.5cm}
\noindent\textit{%
	\hspace*{1.7cm}А мы привратнику кричим: <<Откройте двери, \\
	\hspace*{1.7cm}На нас там занято!>> Но нам швейцар не верит. \\
	\hspace*{1.7cm}Открыл и пузом отодвинул он Алёшу: \\
	\hspace*{1.7cm}<<А ты, мол, вовсе, ты уже хороший!>>\\
	\\
	\hspace*{1.7cm}<<Да нас же трое! Это же не сто!>>\\
	\hspace*{1.7cm}А он нам отвечает: <<Нет местов!\\
	\hspace*{1.7cm}Я вас за пьянство не хочу обидеть,\\
	\hspace*{1.7cm}Но вы, ребята, все в абстрактном виде$\ldots$>> 
%	\hspace*{1.7cm}А мы привратнику кричим: Откройте двери, \\
%	\hspace*{1.7cm}На нас там занято! Но нам швейцар не верит. \\
%	\hspace*{1.7cm}Открыл и пузом отодвинул он Алёшу: \\
%	\hspace*{1.7cm}\diagdash А ты, мол, вовсе, ты уже хороший!\\
%	\\
%	\hspace*{1.7cm}\diagdash Да нас же трое! Это же не сто!\\
%	\hspace*{1.7cm}А он нам отвечает\mdash Нет местов!\\
%	\hspace*{1.7cm}Я вас за пьянство не хочу обидеть,\\
%	\hspace*{1.7cm}Но вы, ребята, все в абстрактном виде$\ldots$ 
}
\vspace{0.5cm}

$\ldots$земля вдруг перестала держать Адмирала, и он воспарил над ней; сознание было вдруг пронзено вспышкой молнии школьных воспоминаний$\ldots$

\input{воспоминания_о_школе/профессура}

\input{воспоминания_о_школе/джомолунгма}

\input{воспоминания_о_школе/митрич_и_циркуль}

$\ldots$Ранним утром Адмирал внезапно обнаружил себя спящим в шортах и без тельняшки у костра. Носок на одной ноге почему\sdash то отсутствовал. Полная перезагрузка. Сознание было чистым\sdash пречистым, а разум светлым\sdash пресветлым и~надо было вести эскадру вперёд.

\begin{center}
	\psvectorian[scale=0.4]{88} % Красивый вензелёк :)
\end{center}
