\chapter{Снова на реку!} 
\corner{64}

\setlength{\epigraphwidth}{0.68\textwidth}

\epigraph{%
	~\\
	~\\		
	~\\		
	А мы привратнику кричим: Откройте двери! \\
	На нас там занято! Но нам швейцар не верит. \\
	И пузом отодвинул он Алёшу: \\
	А ты, мол, вовсе, ты уже хороший!}
	{
	\begin{flushright}
		\small{Александр~Дольский,\\<<Воскресный выходной>>}
	\end{flushright}
	}

Странное явление. Или состояние. Сродни какой\sdash то мании. По~моему убеждению\mdash это неизлечимое. Можно конечно на какой\sdash то период заглушить в себе тягу к водным путешествиям, но стоит только не удержаться\mdash взять и открыть топографическую карту\ldots~всё, пропал для окружающего мира. Снова из глубин сознания достаются воспоминания о пройденных маршрутах, дым костра, крутые берега с сосновыми борами, зов чего\sdash то первобытного манит на реку, как Маугли в джунгли. 

Хочется выйти на улицу, оглянуться, чтобы никто не видел, и бежать, бежать, бежать, убежать от всей обыденности окружающей действительности, от всего привычного убежать\mdash на реку, в бескрайние леса Вологодчины, где только ты, река и байдарка. Ощутить себя шкипером, командором, Адмиралом флотилии, представить, что чувствовали Френсис Дрейк и Америго Веспуччи, если бы они ходили по рекам\ldots 

Так и случилось в очередной раз в 2016 году. Ещё с 2015 года меня гложил тот факт, что я не прошёл маршрут по Чагодоще до конца (см. Повесть о сплаве на байдарке по рекам Лидь\sdash Чагода\sdash Чагодоща 2015). А ведь там, в конце маршрута, должны были быть пороги, аж 3~штуки. Пороги я ни разу ещё не проходил в своём сплавном опыте. И не важно, что в найденных отчётах об этих порогах ни слова, на старой карте Генштаба\sdash то они есть! А~очарование топографической карты, особенно старого Генштаба, или как его коротко называют, ГШ, манит меня необъяснимо. Решено было всё\sdash таки пройти их, эти 3 порога\mdash Горынь, Буг и Вяльскую Гряду. Стало быть, снова собираемся на Чагодощу!

Опять же, в 2015 году, Главный Идеолог сплава\mdash Сергей Юрьевич (далее С.Ю.), мой начальник, наш 4\sdash ый член экипажа, не смог пойти. Хотя именно он и стал первопричиной нового слова в моих водных путешествиях, рассказав в подробностях о байдарочных сплавах. До этого я ходил только на катамаранах в Башкирии. Именно по совету С.Ю. была приобретена старая байдарка <<Таймень>>, двускатная палатка, изготовлены костровые крючки и приспособления, спецчехол для топора, а также разные другие полезные мелочи. Его рассказы внесли, безусловно, неоценимый вклад в само становление идеи <<дикого>> байдарочного сплава. Сколько раз мы обсуждали реки, заброску и выброску, снаряжение, его и мои прошлые походы\mdash просто не счесть. Не торопясь, во время перерывов на работе, попивая чай из термосов, устроившись в креслах поудобнее, мы обговаривали маршруты, способы заброски, и вообще всё то, что касается темы сплавов.

Итак, на этот раз всё должно было сложиться. Маршрут, в~общих чертах обговоренный ещё год назад, Два Капитана\mdash С.Ю.~и~я, а~также три порога. Заноза странствий, засевшая в мозгу, начала давать о себе знать уже поздней осенью 2015\sdash го, а весной 2016\sdash го стали детально прорабатывать наше будущее путешествие. Хотели сразу начать с реки Чагоды\mdash от села Усадище. Но добраться туда не так легко, как на Лидь\mdash железной дороги рядом нет. А~забрасываться хотели первоначально поездом\mdash как же родимый плацкарт без нас? 

Попутно читали отчеты о Тихвинской водной системе, проходившей на стыке Ленинградской и Вологодской областей по рекам Соминка, Горюн, Чагода, Чагодоща и дальше по Мологе. Маршрут этот сейчас представляется достаточно сложным по причине падения уровня воды, огромного количества разрушенных шлюзов и, как следствие, обносов. Мне хотелось не просто мысленно поставить себе галочку\mdash <<Я прошел по древней Тихвинской водной системе>>, но и посмотреть, что осталось от шлюзов. Незаметно для себя, мы с С.Ю. свыклись с мыслью, что стартовать надо от берега Вожанского озера и идти дальше по Горюну, минуя 3 шлюза этой самой Тихвинской водной системы, потом впасть в Чагоду, далее в Чагодощу, а закончить как мы и хотели год назад\mdash в селе Лентьево, под мостом федеральной трассы А\sdash 114.

Тихвинская система, запущенная в 1811 году, к 1916 году насчитывала 62 шлюза. Шестьдесят. Два. Шлюза. Что\sdash то невообразимое! Конечно, не все из них были чем\sdash то выдающимся в инженерном плане, но надо отдать должное нашим предкам\mdash пока не была построена Николаевская железная дорога, именно Тихвинская водная система была кратчайшем путём товарного сообщения Санкт\sdash Петербурга с Мологой и Рыбинском. Более того, двусторонним путём. Потому что, скажем, Вышневолоцкая водная система этого не обеспечивала. Сейчас, конечно, это всё уже не актуально\mdash есть и железные дороги, есть автотрассы, авиасообщение наконец. Но тогда, в XIX веке, Тихвинский водный путь можно было считать настоящим прорывом. Найденные нами фотокарточки XIX века наглядно показывали масштаб и размах, с которым эта водная система была построена. Шутка ли, создать не просто такое количество шлюзов, но и обеспечить их всей сопутствующей инфраструктурой. Черно\sdash белые с коричневатым оттенком ретро фотографии позволяли очень хорошо прочувствовать атмосферу этого строительства, перенестись во времени и мысленно там побывать\ldots оставалось только всё спланировать и оказаться в тех краях лично, чтобы вдохнуть полной грудью воздух родных просторов и ощутить себя немного причастным к истории.

Читая о Тихвинской водной системе, находили несколько отчетов и фото с весенних сплавов. Даже по весенней высокой воде некоторые шлюзы выше села Сомино требовали обноса. Обноситься в первые же дни мне очень не хотелось, поэтому\sdash то мы и решили компромиссно начать с Вожанского озера, чтобы избежать многочисленных обносов. Может быть, конечно, и зря\mdash интересно было бы пройти маршрут, скажем, от Ефимовского. И тогда можно было бы заброситься поездом\ldots~но это еще плюс 60\sdash 70 км к маршруту. У Ефимовского река должна быть \'{у}же и камернее, но и мельче при этом. Причём узнать уровень воды мы заранее никак не могли\mdash все водомерные посты канули в лету, а играть в такую своеобразную рулетку не было желания. Поэтому окончательно решили идти от Вожанского озера. 

На этот раз я заполучил отличный туристический GPS навигатор с цветным дисплеем и полноценными картами. В прошлом сплаве у меня был довольно простенький навигатор без карты, а только с маршрутными точками, соединенными прямыми отрезками. Новый же аппарат был замечателен\mdash цветной дисплей, питание от двух батарей АА, слот для карты памяти, поддержка не только системы GPS, но и отечественной ГЛОНАСС. Я умудрился записать в этот навигатор свои собственные многослойные карты, подготовленные на основе старых карт ГШ, новых топографических карт, добытых всеми правдами и неправдами, и спутниковых снимков. Прибор, что ни говори, был замечателен. С.Ю., правда, подшучивал\mdash мол, зачем он и куда мы денемся с реки в сторону?  Но я, понятно, навигатор всё равно взял с собой вместе с запасом батареек, предварительно записав в него наш маршрут.

Таким образом, с маршрутом было всё понятно, оставалось собрать команду\ldots

\begin{center}
	\psvectorian[scale=0.4]{88} % Красивый вензелёк :)
\end{center}
