%\chapter{Урочище Лукобор. 07.08.16} 
%\chapter{Потапыч. 07.08.16} 
\chapter{Потапыч} 
%\corner{64}
\vepsianrose

Проснулся достаточно рано, но вылезать из палатки совершенно не хотелось, и вскоре я снова задремал. Соизволил вылезти, когда народ тоже уже проснулся и начал шуметь. Стали готовить завтрак\mdash Геннадич проявил рвение и взял инициативу в свои руки. В итоге у него получилась обалденная каша, в которую также добавили орехи, изюм, курагу и другие сухофрукты\mdash как мы обычно делаем. Пока он кашеварил, я достал флаг Советского Союза и укрепил его на свежевырубленном импровизированном флагштоке. <<Неба утреннего стяг$\ldots$>> и снова аккорды гимна в исполнении Геннадича, одной рукой помешивающего кашу, а второй играющего на губной гармошке.

Потом вспомнили, что у нас есть блинная мука и~захотели сделать оладьи с яблоком. Приготовили тесто, как умели, и Дима начал готовить. Хотели сначала печь оладьи в~крышках котелков. Но крышки оказались слишком тонкими и всё сгорало. Усовершенствовали конструкцию\mdash стали печь в двух крышках, поместив между ними песок для~распределения тепла. Снова почему\sdash то не вышло. Блинчик снизу подгорал, а сверху по\sdash прежнему оставался абсолютно сырым. Дима достал свою газовую горелку, и~мы повторили всё то же самое, только теперь не~на~костре, а~на~горелке. Но результат вышел тот же\mdash сырой подгорелый блинчик. Тогда С.Ю. предложил просто запечь тесто в котелке. Мы поставили котелок на угли и вокруг тоже привалили углями. Пахло безумно вкусно. Все ходили вокруг котелка в нетерпении и норовили заглянуть что там получается$\ldots$ но увы, всё тоже сгорело, превратившись в~полусырую несъедобную массу. Короче, как мы поняли, блины в походе\mdash не мужских рук дело. А вот как теперь отчищать котелок? В нём напрочь пригорели остатки <<теста>>. Я сразу в шутку предложил этот котелок выкинуть к~чёртовой матери. Но С.Ю. сказал, что свой котелок в беде не бросит и грустно пошёл на берег отчищать его. Поели, короче говоря, оладушков.

Но, поскольку мы уже до того зарядились кашей, отсутствие оладушков нас не сильно огорчило. Так что днёвка начиналась почти отлично. По синему\sdash синему небу плыли частые кучевые облачка, день обещал быть жарким. После завтрака мы с Геннадичем решили сплавать из~интереса на противоположный берег, потому что Паша сказал, что видел там$\ldots$ медведя. Оказалось, Паша рано утром встал и пошел на рыбалку, и тут ему улыбнулась удача\mdash несколько крупных рыбёшек стали добычей. Поймав пару окушков, он и увидел медведя на том берегу. Не~очень приятное соседство на днёвке, однако. Надо разведать, что~там такое, и вот мы уже на пустой байдарке мчимся вдвоём на правый берег, на песчаную отмель чуть ниже по~течению, следуя указаниям Паши.

\newpage
Вылез из байдарки и сразу заметил следы, но не~медвежьи, а собачьи\mdash воображаемая линия проводилась между 1 и 4 когтём, пересекая подушечки лапы\mdash значит это собака, а не волк. Откуда тут собака? Ну да ладно, пошли с Геннадичем дальше и$\ldots$ наткнулись на свежие следы медвежонка. Отпечаток его лапы был меньше моего, у меня 44\sdash й размер ноги. Сразу стало как\sdash то не по себе. Сфотографировав свидетельства пребывания тут медведя, мы поспешили убраться с этого пляжа обратно в лагерь. 

Настроение у меня подпортилось. Мы встали на днёвку, да ещё место такое живописное, а тут медведь где\sdash то ходит неподалёку! Вот тебе раз! По прибытию в лагерь я сразу проверил на всякий случай на месте ли сигнальные ракеты. Глупо, правда, надеяться, что они как\sdash то помогут в случае нападения хищника. Хотя, с другой стороны, зачем ему нападать? Мы ему ничего не сделали$\ldots$ не считая того, что~встали тут на днёвку. Короче говоря, мысли роем носились в адмиральской голове, сталкивались там и думали, что предпринять в данной ситуации$\ldots$ вплоть до снятия со~стоянки. Но в итоге я решил оставаться, потому как медведь больше не показывался, погода была блеск, место\mdash супер, а~чувство тревоги понемногу ушло. 

Паше и С.Ю. улыбнулась рыболовная удача\mdash удалось за день наловить 6\thinspace\nobreakdash--\thinspace 7 крупных рыбёшек. Они решили их закоптить вечером на углях в специальном пакете. Я~успел вымыться в реке, перестирал все вещи и развесил их сушиться на верёвку, которую натянул между двумя соснами, росшими посреди лагеря. Потом решил пойти по песчаной косе далеко выше по~течению\mdash настолько она была красива. От лагеря отошёл наверно метров на~500 по~красивому песчаному берегу\sdash пляжу вдоль левого берега, делающего затяжной поворот, и~обратно приплыл самосплавом по~течению, вылез и~стал загорать. Часто в~нашем сплаве мы находили такие песчаные косы, на~которых совершенно не было следов\mdash ни~зверей, ни~человека. И~это просто фантастика, бальзам на~израненную душу городского жителя, который только и~делает, что каждый день сталкивается в~городе с~жутким столпотворением народа на улицах и~в~транспорте. Коса, по~которой я~шёл, была именно такой\mdash ни~единого постороннего следа\mdash

Красивейшее место мы выбрали! Людей нет, тишина просто звенит в ушах! Мирно плещется Чагодоща в своих золотистых песчаных берегах, дует лёгкий, едва уловимый, ветерочек, сверху греет приятное и ласковое августовское солнышко. Вокруг меня летают стрекозы\mdash показатель экологической чистоты местности$\ldots$ комаров нет, их сдувает лёгким ветерочком. Кайф! Я лежал на песочке, положив руки под голову и отдыхал\mdash душой и телом. Любимый мною сосновый лес на противоположном берегу дополнял картину\mdash мне хотелось просто распасться на молекулы и раствориться во всей этой красоте, окружавшей меня. А воздух какой?! Запахи соснового леса и разнотравья, приправленные влажностью реки\mdash это просто наслаждение! Вдоволь навалявшись на тёплом, нагретом солнышком песочке, я вернулся в лагерь. Дима сидел у~воды на стульчике и читал книгу, а Ваня играл рядом с~ним в~песочке. Идиллия! Паша и~С.Ю. продолжали рыбную ловлю, а Геннадич релаксировал в лагере.

День, тем временем, уже потихоньку клонился к~вечеру. Небо совершенно расчистилось от редких облачков, и~оранжевые краски закатного солнца залили нашу шикарную песчаную косу. Я~взял штатив, фотоаппарат, дистанционный пульт и пошёл на фотоохоту\mdash закатный свет известен своей мягкостью и кадры, сделанные в это время, получаются особенно хорошими. Так и случилось\mdash кадры вышли замечательными. Но оранжевое солнышко вскоре зашло за сосны\mdash пора было идти в лагерь. С.Ю.~и~Ваня, тем временем, уже почистили картошку в~реке. Ужин поспевал. Ваню обучали рубить дрова топором, но~у него пока не очень хорошо это получалось. С.Ю. нашёл в~лесу костянику\mdash добавили её в чай. Подоспела копчёная рыба от~Паши\mdash объедение! Наш рацион, и без того разнообразный, обогатился таким шикарным лакомством. К~копчёной рыбе у~нас был даже лимон\mdash просто барство! 

Я сидел на скамеечке, обильно закусывал с ломившегося от яств стола и блаженно выпускал вверх колечки из~трубочки. А вот у ребят кончилось курево$\ldots$ я им говорил до похода, что на природе расход в 2\thinspace\nobreakdash--\thinspace 3 раза больше, но~это все всегда рассчитать не могут\mdash их запасы сигарет кончились. Ребята стали стрелять мой рассыпной табачок и набивать его в кальку от конфет <<Коровка>>. Эти~адски смолящие калькой самокрутки мы так и~назвали\mdash <<Коровка>>. 

Вскоре после перекуса копчёной рыбой, мы навернули сытнейший ужин и продолжили опустошать запасы 96\sdash го, травя всякие байки и болтая о всевозможной чепухе. И тут\sdash то хозяин леса снова дал о себе знать\mdash на противоположном берегу послышался громкий хруст веток!!! Мы повскакивали от стола и вышли на берег. В зарослях определенно ходил кто\sdash то массивный\mdash ветки хрустели, кусты гнулись. Виновника не было видно. Честно, стало не по себе. Я~стоял в оцепенении и перебирал в голове варианты, что бы предпринять. В итоге я взял два топора и стал соударять их, извлекая громкий и мелодичный протяжный металлический звук из своего кованого топора. Хруст углубился в заросли и~удалился. Мы стояли и продолжали трапезу уже стоя\mdash не отвлекаться же от ужина, в самом деле? 

Но вскоре стало вообще не до смеха\mdash на том же бережку, куда мы с Геннадичем плавали с утра, показался \textit{мишка}. Видимо, испугавшись звона топора, он отошёл вглубь зарослей и вышел подальше от нас к воде. Не смотря даже в нашу сторону, он медленно подошёл к реке, постоял, помедлил, попил воды. В лагере нарастало напряжение. Я достал из штормовки два сигнала охотника и зарядил их. Стрелять или не стрелять вверх, вот в чём вопрос! Отпугнёт это или, наоборот, привлечёт зверя? С медведем я сталкивался 1 раз в Башкирии, но тогда я лично его не видел, да и нас было 50 человек, так что момент истины я тогда как\sdash то не прочувствовал. А сейчас, стоя с двумя сигналами охотника, готовый к стрельбе <<по\sdash македонски>> с двух рук, я~размышлял, что же всё\sdash таки делать. 

Мишка, вообще не обращая на нас никакого внимания, попил воды и стал переплывать реку на наш берег! Правда, не~в~нашу сторону, а по диагонали от нас\mdash ниже по~течению. Но это всё равно\mdash на наш берег!!! Я протрезвел буквально за~секунды! Ване, крутившемуся между нас, сказали не~бегать и он замолчал. А потом расплакался, видимо тоже, наконец, ощутив страх. Ваня запричитал, чтобы мишка не кушал его, а кушал нас, потому что мы\mdash старые по~его мнению. До\sdash о\sdash о\sdash брый мальчик! Ну,~так\sdash то да, заросшие щетиной мы кажемся старше, чем есть на~самом деле. Ваня, впрочем, быстро успокоился и ещё раз напомнил нам, что мы старые, и~нас кушать уже можно, а~его нельзя, чем разрядил обстановку. Я ещё немного постучал топорами друг об друга, издавая громкий протяжный звук. Мишка, в~свою очередь, ровно никак не реагировал на моё стучание топорами, спокойно, зараза, переплыл реку, вылез на берег и углубился в лес$\ldots$ вроде бы не в нашу сторону. Окружает, подумали мы.

Тут Дима схватил топор и вырубил две огромные рогатины, справедливо заметив, что наши предки как\sdash то же охотились на медведя без огнестрельного оружия$\ldots$ Никто~не~поддержал его энтузиазма. Я решил, в случае чего, уходить по реке на пустой байдарке, а потом вернуться за~вещами\mdash мишка не стал бы вечно околачиваться в~районе лагеря, а, скорее всего, поел бы что нашёл, да и побрёл прочь. Короче говоря, перепугались мы не слабо. Естественно, здоровый сытый зверь боится человека. Но~не~пойдешь же искать его и спрашивать, мол\mdash ты сытый и~здоровый или~нет? 

Потапыч ушёл, а тревога осталась. Кроме того, погода начала портиться, стал накрапывать дождик. С.Ю. сделал единственно верное дело\mdash унёс остатки сала и повесил пакет с ними на берёзу в стороне от лагеря, а остальные продукты сказал сложить около стола, а не в палатках как обычно. Потом, оглядев нашу порядком струхнувшую бригаду, он сокрушенно сказал, что мы зря боимся. Зверь боится нас гораздо сильнее, чем мы его и т.д. и т.п.\mdash что и так вертелось у меня в голове, но~нервишки подсказывали другое\mdash жги костёр. В~голове будто совещались здравый смысл и страх:

\diagdash Но ведь медведь боится нас сильнее$\ldots$  

\diagdash ЖГИ КОСТЁР! 

\diagdash А как же природный страх животного перед человеком? Ведь все животные боятся человека и огня$\ldots$  

\diagdash {\Large Ж\sdash Г\sdash И \enspace К\sdash О\sdash С\sdash Т\sdash Ё\sdash Р~!!!}

Дима с Ваней пошли спать, С.Ю. тоже улёгся пораньше, а мы с Пашей и Геннадичем остались жечь костёр и~добивать конфеты <<Коровка>>. Впрочем, Паша скоро тоже ушёл, напившись чаем, остались только мы с Геннадичем. Под шум редкого дождика жгли костёр и~болтали о разном, стараясь разогнать сон. В шуме ветра и дождя мне всё чудилась поступь хищника, блуждающего по лесу. 

Перевалило за полночь. Взбудораженное сознание рисовало медведя, сидящего в засаде и тихонечко ждущего, когда же эти негодные людишки наконец уснут. Стали болтать про печальную судьбу группы Дятлова, инопланетян, бактериологическое оружие массового поражения и прочие страшилки у костра. 

О~группе Дятлова слышал, пожалуй, каждый турист в нашей стране. Ребята~оказались неготовы к~погодным условиям, а просчёт руководителя с местом ночёвки на склоне горы Холатчахль стал роковым в~той истории. Все~остальные бредовые версии об их гибели, конечно, являются спекуляцией на горе и результатом особенности человеческого сознания скорее поверить в нечто сверхъестественное, чем в банальную неготовность группы к~тому маршруту в сложных условиях. 

И вот теперь, тоже оказавшись в не очень приятной ситуации с этим медведем, аналогии с группой Дятлова так и лезли мне, как руководителю нашего сплава, во~взбудораженное сознание. Что если я был не прав, и надо было свернуть лагерь и уйти со стоянки? Вдруг медведю захочется подойти к лагерю поближе?! В здешних местах туристы не~слишком часто ходят чтобы медведи к ним привыкли, но всё же, кто знает что у этого медведя на уме?! Какого чёрта мы не снялись со стоянки? Выиграть в схватке с медведем современному человеку без~соответствующих навыков и без огнестрельного оружия\mdash шансы нулевые. Добежать вдвоём (потому что одному не~справиться!) до~байдарки, принести её к воде и отойти от~берега подальше\mdash на всё это просто не хватит времени при встрече с~потапычем. Кроме того, он великолепно не~только плавает и быстро бегает, но и лазает по деревьям\mdash на окрестных соснах тоже не~спастись. Кроме огнестрела особо весомых аргументов\sdash то и~нет, собственно. Но ружья у нас с~собой не имелось, так что мы продолжали сидеть у~костра и~заниматься болтологией для самоуспокоения.

Но, чем дольше мы сидели, тем больше я понимал, что это всё, конечно же, зря и надо бы спать. Но мы почему\sdash то всё сидели и~подкидывали дрова в костёр, когда он начинал угасать под редкими порывами ночного ветерка и очень некстати начавшимся под ночь дождичком. На~кой медведю в такую погоду шататься по лесу? Залёг, небось, уже в свою берлогу, или где он там ночует, и спит, зараза, а~мы тут рефлексируем почём зря$\ldots$ 

Дождик помаленьку прекратился. К этому времени мы с Геннадичем выпили неимоверное количество чая и~порядком опустошили мой кисет. Болтали о всяком разном, вспоминали наш институт, студенческие годы, как <<учились понемногу чему\sdash нибудь и как\sdash нибудь>>, потом перемывали кости преподавателям, вспоминали однопоточников и,~естественно, немногочисленных однопоточниц$\ldots$

\input{воспоминания_об_институте/принем_принем}

\input{воспоминания_об_институте/16-я}

$\ldots$Когда пошёл четвертый час ночи, мы c Геннадичем, не сговариваясь, подкинули в костёр три больших бревна, сделав подобие таёжного костра, и разбрелись спать по своим палаткам. Уснул, несмотря на поздний час, я очень неспокойно, сжимая рукоять топора в~руке. 

\begin{center}
	\psvectorian[scale=0.4]{88} % Красивый вензелёк :)
\end{center}
